港青台灣留學潮方興未艾 台灣大學問網站執行長 - 魏佳卉

港青台灣留學潮方興未艾
台灣大學問網站執行長 - 魏佳卉

台灣瀏覽率最高的大學入學資訊網站「大學問」，後台數據從2019年6月發現重大變化，來自香港的流量比起去年同期翻倍成長，聖誕節之後，流量仍未退燒並持續增加中。今年10月間台灣大學海外聯招會在香港舉辦的說明展，現場擠爆將近兩萬人，是往年人數的兩至三倍。這些現象都說明到台灣求學，在香港年輕人間形成一股熱潮。

香港學生赴台就學的高峯是在上世紀的70到90年代，因為當時香港僅有港大和中大兩所大學，能在本地念大學的比例不及一成。對早一輩的港人而言，赴台留學是讀大學的重要選項。1990年代之後，香港本地的多間大學陸續成立，除教資會資助的八大院校之外，還有認可專上學歷以上的大專院校，紛紛在千禧年以後招生，加上內地大學也增加不少港生入學機會。香港學生到台灣念大學的人數，在2005年跌落谷底，當年僅有154位大學新生到台灣註冊報到，全台各大學的港生跌破千人，只剩989位。

然而梁振英上台後，申請赴台念書的學生人數翻轉攀升，2013年赴台的大學新生人數1,839人，比前一年翻倍增加，隔年雨傘革命，香港學生留台新生註冊人數達到2,618人。2013至2019年，每年平均約2,000名港生到台灣念大學，目前在台港生總人數超過8,000人，十多年來人數成長八至九倍。

今年雙11，港警衝擊中大和理大校園之後，香港各大學的課程嘎然停止。同一時間，在台灣，從清大發聲，短短一周內，超過20所大學，緊急啟動「香港學生專案交換計畫」，凡香港各大學學生，包括學籍生，甚至外籍交換生，都可立即申請赴台，延續2019年上學期，來不及完成的學業。截至12月初，光是台灣最高學府——台大，就有489位學生陸續報到，其中除了249位台籍生外，還有240位港籍和其他外國籍學生。

台灣教育部也罕見地向香港青年伸出援手，打破長年台灣大學只開設秋季班，所有新生必須在9月份才能入學及轉學的慣例，特許開放台灣大學能在2020年開設春季班，接受新生入學及轉學。為此台灣至少將近十所大學，開放香港學生可以申請2020年春季班新生入學及轉學。最重要的是已經十多年未開設春季班的「師大僑先部」（港生赴台就讀的大學預科），2020年2月重新啟動春季班共六個班級200學生名額，目前持續接受港生申請中。然而，這只是反修例事件後，台灣各大學協助香港青年繼續學業的開端。2020年正規的秋季班，還會開放超過二萬個大學申請名額，鼓勵香港青年與其困在香港茫然，不如到台灣找未來。

成留台發展跳板

台灣的大學入學門檻低，科系選擇豐富，許多在香港沒有機會讀大學的朋友，來到台灣都能找到適合滿意的大學就讀，現在不少2、30歲，甚至4、50歲的香港人，都選擇來台灣求學。除了安定的就學環境及豐沛的教育資源，可以滿足不同年齡層、學習程度的學生需求之外，更重要的是到台灣念大學，畢業後很容易在台灣工作與定居。

按照台灣法令規定，港人只要在台灣取得學士學位，畢業後，就可以「點數制」申請在台就業，遠低於外國人或大陸人士的就業門檻。此外，若在香港有兩年以上全職工作經驗，最快畢業後在台就業兩年，就能取得台灣身份證。有了身份證後，直系血親包括父母、子女就能以「依親方式」在台永久居留。在香港政局持續動盪的當下，看來香港青年來台灣求學的熱潮是方興未艾，這個趨勢也必將影響台港未來的發展。

魏佳卉
台灣大學問網站執行長

德國聯署
1. deadline 25/12 (成功)

2. deadline 30/12 (成功)

3. 暫時最後一個 deadline 1/1 仲要34000人
［附教學］
德國減少對中國和其他非民主國家的依賴

和你SHOP
12月31日 星期二
時間 : 1800-2100
地點 : 時代廣場, 圓方, 海港城

Suck The Eve
12月31日 星期二
時間 : 22:00
地點 : 時代廣場, 圓方, 海港城

---------------------------------------------------------------

無忘承諾 並肩同行
民陣元誕大遊行
日期 : 1月1日 (三)
時間：14:00
地點：維園中央草坪 ==> 遮打道行人專用區
*已取得不反對通知書
天后地鐡站入維園